\section{实验过程}

本实验首先在香山仿真环境中基于 AM 编译示例程序，生成可在 NEMU 上运行的 RISC-V 裸机程序镜像；随后使用 NEMU 模拟器运行该程序，并通过开启内存访问日志功能获得程序执行过程中的内存地址访问序列，即 trace.log 文件。

在获得 trace.log 后，实验进一步编写 Cache 模拟器，以 trace.log 中记录的访存地址作为输入，按照给定的 Cache 容量、块大小、相联度和替换算法模拟 Cache 的访问过程，并统计总访问次数、命中次数、缺失次数以及命中率。

最后，通过改变 Cache 大小、Cache 块大小、相联度、替换算法、矩阵规模以及代码实现方式，观察不同配置下 Cache 命中率和 Miss 数的变化；在选做部分进一步使用香山性能计数器统计真实处理器微结构下的 Cache 行为，并与自行编写的 Cache 模拟器结果进行对比分析。

本实验的总体流程如下：

\begin{enumerate}
    \item 在 AM 环境中编译矩阵乘法程序，生成 RISC-V 可执行镜像；
    \item 使用 NEMU 运行程序，并记录内存访问序列 trace.log；
    \item 编写 Cache 模拟器，读取 trace.log 并模拟 Cache 命中与缺失过程；
    \item 调整 Cache 参数和程序实现方式，统计不同配置下的 hit/miss 情况；
    \item 根据实验数据分析 Cache 参数、替换算法和程序访存模式对命中率的影响。
    \item 使用香山性能计数器统计 DCache 访存行为，并与软件 Cache 模拟器结果进行对比。
\end{enumerate}

\subsection{NEMU 获取内存访问序列}

本实验首先需要获得待分析程序在运行过程中的内存访问序列。由于直接在真实硬件上观察每一次内存读写较为困难，因此实验使用 NEMU 模拟器运行矩阵乘法程序，并通过日志功能记录程序执行过程中的访存行为，生成 trace.log 文件。该文件随后作为 Cache 模拟器的输入，用于统计不同 Cache 配置下的命中次数和缺失次数。

\subsubsection{AM 环境下编译 workload}

香山实验环境部署完成后，首先进入 xs-env 目录并配置环境变量：

\begin{lstlisting}[language=bash]
cd ~/xs-env
source ./env.sh
\end{lstlisting}

随后进入 AM 提供的 hello 示例程序目录，将其中的 hello.c 替换为本次实验使用的矩阵乘法程序：

\begin{lstlisting}[language=bash]
cd ~/xs-env/nexus-am/apps/hello
make ARCH=riscv64-xs -j8
\end{lstlisting}

编译成功后，在 build 目录下可以得到如下文件：

\begin{itemize}
    \item \texttt{hello-riscv64-xs.elf}：应用程序的 ELF 文件；
    \item \texttt{hello-riscv64-xs.bin}：可由 NEMU 加载运行的二进制镜像；
    \item \texttt{hello-riscv64-xs.txt}：对应的反汇编文件。
\end{itemize}

其中，后续实验主要使用 \texttt{hello-riscv64-xs.bin} 作为 NEMU 的运行输入。

\subsubsection{编译并配置 NEMU 模拟器}

进入 NEMU 目录后，首先进行基本配置和编译：

\begin{lstlisting}[language=bash]
cd ~/xs-env/NEMU
make clean
make riscv64-xs_defconfig
make menuconfig
make -j
\end{lstlisting}

由于 NEMU 默认不一定开启访存日志功能，因此需要在 \texttt{make menuconfig} 中开启相关调试选项。具体路径为：

\begin{lstlisting}[language=bash]
Testing and Debugging
[*] Enable Log for memory
[*] Enable Log for tracing instructions
\end{lstlisting}

其中，\texttt{Enable Log for memory} 用于记录内存读写行为，\texttt{Enable Log for tracing instructions} 用于记录指令执行过程。修改配置后，需要重新执行：

\begin{lstlisting}[language=bash]
make -j
\end{lstlisting}

使新的配置生效。

\subsubsection{运行程序并生成 trace.log}

NEMU 编译完成后，使用如下命令运行矩阵乘法程序：

\begin{lstlisting}[language=bash]
./build/riscv64-nemu-interpreter \
-b ~/xs-env/nexus-am/apps/hello/build/hello-riscv64-xs.bin \
-l trace.log
\end{lstlisting}

其中，\texttt{-b} 参数用于指定待运行的二进制镜像，\texttt{-l} 参数用于指定日志输出文件。程序运行结束后，NEMU 会在当前目录下生成 \texttt{trace.log} 文件，该文件记录了程序执行过程中的访存地址、访存类型等信息。

本实验分别修改矩阵规模，生成了矩阵大小为 $N=32$、$N=64$、$N=128$ 时的三组 trace 文件，并将其作为后续 Cache 模拟器分析的输入。